\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre M1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMvt}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} Tracer et exploiter des graphiques en mécanique}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Utiliser l’outil informatique}
  \comp{COM}{Présenter une démarche, des résultats}
\end{competences}
\begin{contexte}
  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Exploiter la vidéos d’un mouvement.
    \item Représenter les positions successives d’iun système à l’aide de Python.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  % \docL{Le pointage}{pointage}
  % Pour étudier le mouvement d'un système à partir d'une vidéo, 
  % on relève les coordonnées de la position du système sur chaque 
  % image: c'est ce qu'on appelle \emph{le pointage}.

  % Quelque soit le logiciel utilisé, les étapes suivantes 
  % doivent être mise en œuvre:
  % \begin{dingautolist}{202}
  %   \item Ajouter un repère d'espace.
  %   \item Régler l'échelle à l'aide d'un objet de dimensions 
  %   connues, \emph{placé dans le plan du mouvement}.
  %   \item Régler l'origine des dates (t=0) sur l'image de début du
  %   mouvement.
  % \end{dingautolist}
  % 
  \docL{Notebook jupyter}{notebook}
  Pour cette activité, on utilise un notebook jupyter disponible sur la plateforme
  Capytale.

  Pour y accéder, se connecter à son compte et rechercher l’activité avec le \no
  d81a-418804 ou suivre le lien suivant:
  \begin{center}
    \notebook{https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/d81a-4188045}{2de\_PC\_M1\_graphique\_trajectoire}
  \end{center}
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.6]{La trajectoire}{trajectoire}
  La trajectoire d'un corps en mouvement est \textbf{l'ensemble des points 
    successifs qu'il occupe au cours du mouvement}.
  
   Pour la représenter, on relève sa position à intervalle de temps
   régulier et on note ses coordonnées.
   
   On note ces coordonnées dans des tableaux et on utilise la bibliothèque python
   matplotlib.pyplot pour tracer le graphique représentant $\symbf{y}$ \textbf{en fonction
     de} $\symbf{x}$.
   %
   \tcblower
   \centering
   Exemple d'une trajectoire curviligne

   \includegraphics[scale=.5]{images/trajectoire.png}
 \end{docs}
 % -------------------------------------------------------------------------------
 \section{\travail}
 \subsection{Travail préliminaire}
 \begin{enumerate}
   \item Visionner la vidéo dont le lien est ci-dessous, puis indiquer les trois étapes
   indispensables à mettre en œuvre avant de commencer le pointage. Expliquer l'intérêt de
   chacune. %\refDoc{pointage}
   \begin{center}
     \qrcode{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/ePepULKTN25m1fcbTGHuvC}
     \url{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/c/tutos/videos}
   \end{center}
 \end{enumerate}
 %
 \subsection{Réalisation du pointage}
 \begin{enumerate}[resume]
   % 
   \item Lancer Tracker et ouvrir la vidéo
   \fichierVideo{chute\_balle\_ss\_v0.mp4} qui se trouve dans le dossier
   ci-dessous.
   \begin{center}
     \dossier{Ce PC\textbackslash intranet\textbackslash 3-2de\textbackslash
       2deX\textbackslash Physique Chimie\textbackslash M1\_AE1\textbackslash videos}
   \end{center}
   \item \rea Réaliser le pointage de ce mouvement. %\refDoc{pointage}

   \appelProf

   \item Après accord du professeur, exporter les résultats du pointages et les
   enregistrer dans son dossier de travail. Nommer le fichier « \texttt{resultats.csv} »
   (sans accent).
 \end{enumerate}
 %
 \subsection{Exploitation du pointage et tracé de graphiques}
 \begin{enumerate}[resume]
   \item \rea Après accord du professeur, se connecter à capytale et ouvrir le notebook
   (document \refDoc{notebook}). Lire les indications et suivre les consignes des \textbf{parties 1 et 2}.
   \appelProf
   
   \item Après accord du professeur, enregistrer l’image au format \textit{png} dans le
   dossier de travail de son groupe. 
   \item Pour garder une trace du graphique, suivre le protocole suivant :
   \begin{dingautolist}{202}
     \item Dans le dossier \emph{bureautique} du bureau de l’ordinateur, lancer le
     logiciel \emph{LibreOffice}.
     \item Choisir un nouveau document \texttt{Writter}.
     \item Dans le menu déroulant en haut à gauche, choisir « Titre principale » et Écrire
     le titre de l’activité.
     \item glisser l’image du graphique dans le fichier et la redimensionner si
     nécessaire.
     \item Dans le notebook, faire une copie d’écrant du code ayant permis d’obtenir le
     graphique et la coller dans le fichier LibreOffice.
     \item Enregistrer le fichier dans le dossier de travail du groupe.
     \item \textbf{Après accord du professeur}, l’imprimer en choisissant « Photocopieuse EXAO ».
   \end{dingautolist}
 \end{enumerate}
 %
 \subsection{Si on a le temps: tracer de y en fonction de t}
 \begin{enumerate}[resume]
   \item Reprendre le notebook et répondre à la question de la partie 3.
   \item Écrire l’instruction que l’on a modifiée pour tracer ce graphique.
 \end{enumerate}
\end{document}
